\input{../../../main.tex}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2018}{Серия 1}{11 класс $A$}

\large

\task{
    Найдите молярную теплоёмкость одноатомного газа, расширяющегося по закону $PV^n = const$. При каких
    значениях $n$ теплоёмкость будет равна:
    \begin{enumcyr}
        \item нулю?
        \item бесконечности?
    \end{enumcyr}
    \answer{$c = \left( \frac{1}{1 - n} + \frac{3}{2} \right)R$; $n = \frac{5}{3}$; $n = 1$}
}


\task{
	С одним молем одноатомного идеального газа происходит процесс, в котором давление газа зависит от
    объёма по закону $p = \alpha - \beta V^2$, где $\alpha$ и $\beta$~--- положительные постоянные. Объем
    газа возрастает. Получает газ, или отдаёт тепло?
	\answer{При расширении газа при $V_1 < \sqrt{\frac{5 \alpha}{11 \beta}}$ газ получает тепло.}
}


\libproblem{region}{2011-10-4}


\newpage
\setphysstyle{ЛФШ 2018}{Серия 2}{11 класс $A$}

\libproblem{moscow(1986-2007)}{06.15}
\libproblem{1001}{12.66}

\taskpic{
	Через два блока, подвешенных на одной высоте, переброшена длинная нерастяжимая нить, к концам которой прикреплены
    два одинаковых груза. К середине нити прикрепляют ещё один такой же груз и отпускают без начальной
    скорости. Расстояние между осями блоков равно $2l$. Чему равна скорость центрального груза когда он проходит
    положение равновесия?
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick] (0.7, 2) circle (0.2) (3.3, 2) circle (0.2);
		\draw[thick] (0.5, 2) -- (0.5, 0) (3.5, 2) -- (3.5, 0);
		\draw[thick] (0.7, 2.2) -- (3.3, 2.2);
		\draw[thick, fill = white] (0.25, 0.5) rectangle (0.75, 0) node[blue, midway] {$m$};
		\draw[thick, fill = white] (3.25, 0.5) rectangle (3.75, 0) node[blue, midway] {$m$};
		\draw[thick] (2, 2.2) -- (2, 1.5);
		\draw[thick, fill = white] (1.75, 1.5) rectangle (2.25, 1) node[blue, midway] {$m$};
		\draw[fill = black] (0.7, 2) circle (0.04) (3.3, 2) circle (0.04);
		\draw (2, 2.5) node[blue] {$2l$};
	\end{tikzpicture}
}  




\newpage
\setphysstyle{ЛФШ 2018}{Серия 3}{11 класс $A$}
    
\task{
    \begin{enumcyr}
        \item Уран совершает полный оборот вокруг Солнца за 84 земных года. Во сколько раз (в среднем) он
            дальше от Солнца, чем Земля?
        \item Тело $\mathcal{A}$ имеет круговую орбиту на расстоянии $R$ от Земли, а тело $\mathcal{B}$
            имеет круговую орбиту на расстоянии $R$ от Луны. Во сколько раз отличаются их периоды
            обращения? Массу Земли и массу Луны считайте известными.
        \item Какой период у спутника, который обращается по эллиптической орбите с большой полуосью $a$
            и малой полуосью $b$ от планеты массой $M$? Во сколько раз изменится период, если уменьшить
            малую полуось в $10$ раз.
        \item Ракета запущена вертикально вверх с поверхности Земли с первой космической скоростью и
            возвращается на Землю недалеко от места старта. Сколько времени она находилась в полете?
            Радиус Земли $R = 6400\unit{км}$.
    \end{enumcyr}
}

\task{
	Спутник движется по круговой орбите радиусом $R + 3 R_3$. В результате кратковременного торможения скорость спутника
    уменьшилась так, что он перешел на эллиптическую орбиту, касающуюся поверхности Земли. Через какое время после
    торможения спутник приземлится?
}
  

\task{
	а) Точечная частица, имеющая заряд $Q$, находится на расстоянии $L$ от бесконечной проводящей плоскости. Найдите
    силу взаимодействия частицы и плоскости. 
	б) Точечную частицу, имеющую массу $m$ и заряд $Q$, помещают на расстоянии $L$ от бесконечной проводящей плоскости и
    отпускают. За какое время частица долетит до плоскости? Сила тяжести отсутствует. 
}

\newpage
\setphysstyle{ЛФШ 2018}{Серия 4}{11 класс $A$}

\libproblem{savchenko}{13.2.11}
\libproblem{city}{2002-11-3}

\task{
    Плоский конденсатор заполнен диэлектриком, проницаемость которого зависит от напряжения на
    конденсаторе по закону $\varepsilon = \alpha U$, где $\alpha = 1\unit{В}^{-1}$. Параллельно этому
    <<нелинейному>> конденсатору, который не заряжен, подключают такой же конденсатор, но без
    диэлектрика, который заряжен до напряжения $U_0 = 156\unit{В}$. Определите напряжение $U$, которое
    установится на конденсаторах. 
    \answer{$U = \frac{-1 + \sqrt{1 + 4 \alpha U_0}}{2 \alpha}$}
}


\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
